# コードリトリート

このテキストは，開催者向けです．

## 目的

* 一般
    * プログラマのスキル向上
        * プログラミングスキル，コミュニケーションスキル(伝達，内省)，ふりかえり
    * リリースに関係しないコードで，プログラミング・設計・テストなどの基礎テクニックを習得するトレーニング
* 会社
    * 内定者研修で，学生が遠距離などで時間がないときに本当のスキルの確認，スキル向上
    * 社内のメンバのスキル確認，話すきっかけ，スキル伝達，新しいスキルの試験導入
        * 定期的に開催する，小さなグループで開催する．
        * ファシリテータ，コーチを増やす．
            * メンターの訓練．
        * 話したことのある人を増やして，仕事でも相談しやすい雰囲気を作る．
    * TODO: リモートでも一緒に開催できる何かを考える？
        * 大阪，東京とのスキル
    * TODO: マシンの準備

## 概要

* 題材は，コンウェイのライフゲーム - https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%A9%E3%82%A4%E3%83%95%E3%82%B2%E3%83%BC%E3%83%A0
* 45分 = 1セッション + 15分の休憩 + ふりかえり
    * ペアプログラミング(MUST)
    * 相手と合意しながらプログラミングを進める(MUST)
    * 推奨
        * TDD
        * オブジェクト指向設計
    * ふりかえり
* 6セッション
* 各セッション，コードはゼロから書く
* プログラミング言語，テスト方法は問わない
    * セッションの最初に合意を取る

### サンプル

* セッション 1
    * 問題を理解する
* セッション 2
    * 適切なデータ構造を考える
* セッション 3
    * 適切なオブジェクト指向設計について考える
        * 抽象化，ポリモルフィズムの導入
* セッション 4〜6
    * 制約を導入する
        * if を使わない，プリミティブを使わない
        * 本来の TDD
            * リファクタリング
            * http://bleis-tift.hatenablog.com/entry/20111204/1322981963
            * http://rimuru.lunanet.gr.jp/notes/post/2882/
        * OOコード養成ギブス
            * http://d.hatena.ne.jp/akkt/20080424/1209051266
* ペアプログラミング + ふりかえり
    * 相手に説明する．相手に理解してもらう
        * 設計，実装方法を説明する
        * 良かったこと，悪かったことを整理する
            * 自問を促す
* ペアをシャッフルすることで暗黙知を全員に広げる
    * 知らない人と強制的に話す
    * 能力を伝達する
* ヒント
    * 普段と違う言語・テスティングフレームワークを使う
    * 普段と違う設計手法を使う
        * オブジェクト指向に慣れていない人
        * 制約(for を使わない → map&filter に慣れる)
    * 未体験の技術プラクティスを使う
        * 二重のテストループ
            * 先に受け入れテストを書く，デベロッパーテストの回転を回す
            * http://d.hatena.ne.jp/digitalsoul/20120920/1348104079
* 全体のふりかえり
    * ファシリテータは特にこれはというのをフィーチャする

## スケジュール

* 08:00-08:45 到着
* 08:45-09:00 説明，概要説明，問題ドメインの説明
* 09:00-09:45 セッション 1
* 09:45-10:00 ふりかえり，休憩
* 10:00-10:45 セッション 2
* 10:45-11:00 ふりかえり，休憩
* 11:00-11:45 セッション 3
* 11:45-12:00 ふりかえり，休憩
* 12:00-13:30 昼食
* 13:30-14:15 セッション 4
* 14:15-14:30 ふりかえり，休憩
* 14:30-15:15 セッション 5
* 15:15-15:30 ふりかえり，休憩
* 15:30-16:15 セッション 6
* 16:15-16:30 ふりかえり，休憩
* 16:30-17:00 全体のふりかえり

## ファシリテータ

やること

* 説明
    * お題
    * セッション
    * ふりかえり
    * 制約
* タイムキープ
    * セッションの区切り の宣言
    * ふりかえり，休憩，お昼 の宣言
        * TODO: お昼の提案をする？
* 昼食
    * 午前中の経験についてディスカッションできるとよい
* 午後
    * 制約を自ら入れていくことを伝える
    * TODO: 宣言しても良いか？
* まとめ
    * 全体のふりかえりのときに おもしろい意見をフィーチャする
        * インタビューしてもよい
        * 事前に見ておくとよい
    * 後片付けを指導する
* 懇親会
* 質問受付
* 事前
    * 会場 確保
        * 休みにやる場合は，入口に気をつける
    * おやつ 確保
        * 手を汚さないもの
            * 個別包装
            * カントリーマアム
            * チョコ
            * X ぽていと
        * こぼれないもの
    * 飲み物 確保
        * 個人的にはコーヒーポットがあると嬉しい
        * TODO: コーヒーショップの確認
             * スタバ: 10杯 2160(税込)円．朝は忙しいので 10時くらいなら．
    * つまり布巾，ティッシュも必要
    * 開発環境の準備
        * 参加者は最低1つはまともなプログラミング環境が必要
        * マシンをどうするかも考えておくとよい

## LINK

* http://kiroh.hateblo.jp/entry/2011/11/21/173341
* http://www.ogis-ri.co.jp/otc/hiroba/Report/Coderetreat2012/
* http://www.slideshare.net/kazukimurahama/code-retreat-14654473
